% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 6 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Considerações Finais}
\label{sec-consideracoes}

Este capítulo apresenta as conclusões do trabalho realizado, mostrando suas contribuições. Por fim, são apresentadas suas limitações e perspectivas de trabalhos futuros.

%%% Início de seção. %%%
\section{Conclusões}
\label{sec-consideracoes-conclusoes}


Sabendo da importância do desenvolvimento de ferramentas de identificação taxonômica para a pesquisa científica em Biologia, surgiu a necessidade da criação de um sistema que oferecesse uma forma simples para taxônomos compartilharem essas ferramentas. As soluções existentes atualmente, em geral, são programas que devem ser instalados no computador do usuário, possuem código fechado e em muitos casos são pagos. Programas como o Lucid só permitem a exportação de chaves no formato Java, o que dificulta seu uso, por exemplo, em celulares. Além disso, a conversão de chaves desenvolvidas em Lucid para o formato Web e como aplicativo de celular envolve alto custo financeiro. Em contrapartida o Portal de Biodiversidade de Chalcidoidea, oferece uma página Web com interface amigável e responsiva, podendo ser acessada de qualquer dispositivo com acesso à Internet. O portal permite o envio de chaves de identificação por meio de arquivos SDD, um formato de arquivo que, além de possuir código aberto, é independente de qualquer ferramenta e pode ser utilizado de forma gratuita. Por fim, embora o portal tenha sido concebido com foco na área de taxonomia de Chalcidoidea, o seu código fonte pode ser utilizado para exibir chaves de identificação de qualquer área da Biologia.

Todos os objetivos propostos no Capítulo~\ref{sec-intro} foram alcançados. Começando pelo levantamento e análise de requisitos, onde foram produzidos o \textbf{Documento de Requisitos}, documento que apresenta uma descrição do sistema, de seu minimundo, definição dos requisitos funcionais e não funcionais, além das regras de negócio, e o \textbf{Documento de Especificação de Requisitos}, que apresenta a identificação dos subsistemas, modelos de casos de uso, modelo estrutural, modelo dinâmico e glossário do projeto. Com a etapa de análise finalizada, foi elaborado o Documento de Projeto de Sistema, onde foi definida a plataforma de desenvolvimento do sistema, seus atributos de qualidade e táticas, a arquitetura do software e projeto detalhado de cada um dos seus componentes, seguindo a abordagem FrameWeb, descrita na Seção~\ref{sec-ref-frameweb}. Para esses objetivos, toda a documentação proposta foi produzida de acordo com as boas práticas propostas pela Engenharia de Software.

Durante a etapa de Projeto de Sistema, foi utilizado o método FrameWeb para a elaboração dos modelos necessários para esta fase. Porém, como o \textit{framework} Express.js segue algumas convenções diferentes das esperadas pelo método, foi necessário realizar algumas pequenas adaptações. O Modelo de Entidades foi adaptado para o MongoDB, um banco de dados NoSQL que utiliza um modelo de dados orientado a documentos. Já no modelo de navegação, embora não foram feitas adaptações ao método, foi necessário abstrair alguns conceitos do \textit{framework} utilizado, como o tipo da requisição HTTP de cada método, uma vez que o modelo não oferece tais informações. No entanto, estas adaptações se mostraram simples de serem realizadas e os modelos, mesmo com abstrações, foram capazes de prover as informações esperadas. Dessa forma, foi possível observar a flexibilidade do método com os diversos \textit{frameworks} existentes atualmente.

Ao longo de todo o processo de desenvolvimento do sistema, indo desde a fase de documentação até a implementação do mesmo, diversos desafios foram encontrados e tiveram que ser superados. Sendo que, o domínio da linguagem de programação JavaScript, em conjunto com o Node.js e o estudo do \textit{framework} Express.js, provaram ser o maior desafio. O mesmo foi superado por meio da leitura de livros e das documentações oficiais dessas tecnologias disponibilizadas na Internet. Além disso, devido ao fato,  do Express.js ser um \textit{framework} minimalista, muitas funcionalidades necessárias para o desenvolvimento do sistema não existem nativamente nele. Dessa forma. foi preciso escolher separadamente cada um dos \textit{middlewares} necessários para a implementação das funcionalidades do sistema, sendo que a escolha dos \textit{middlewares} relacionados à autenticação de usuários e segurança do sistema exigiram uma atenção e análise bem cuidadosa. Por fim, a utilização do método FrameWeb também se provou um desafio no início, uma vez  que o mesmo apresentou modelos e conceitos diferente dos aprendidos durante a graduação. Mas com alguma leitura e prática, foi possível elaborar os modelos corretamente e em tempo hábil.

É fundamental destacar também o grande desafio que foi integrar as diferentes disciplinas realizadas durante o curso de Ciência da Computação. Na etapa de análise e levantamento de requisitos foram utilizados conceitos das disciplinas de Engenharia de Software e, em particular, Engenharia de Requisitos. A etapa de projeto de sistema relaciona-se com as disciplinas de Projeto de Sistemas e Desenvolvimento Web e Web Semântica (optativa). Por fim, durante a implementação do sistema exercitou-se conceitos das disciplinas de Programação, Linguagens de Programação, Banco de Dados, Desenvolvimento Web e Interface Humano-Computador.

A experiência adquirida com o desenvolvimento deste trabalho foi muito proveitosa, pois foi possível colocar em prática conceitos aprendidos em sala de aula, em conjunto com o aprendizado de novas tecnologias e ferramentas, possibilitando assim o desenvolvimento de uma ferramenta de grande utilidade.


%%% Início de seção. %%%
\section{Limitações e Perspectivas Futuras}
\label{sec-consideracoes-limitacoes}

O desenvolvimento de software é considerado um processo que nunca termina, pois sempre podem ocorrer mudanças ao longo de todo o ciclo de vida do software. Novas funcionalidades podem ser adicionadas, enquanto outras podem ser removidas, o código fonte pode ser substituído por outro mais eficiente ou moderno, correções de possíveis falhas que venham a ser encontradas podem ser feitas. Dessa forma, a partir dos resultados obtidos, foi possível verificar que existe a possibilidade da adição de novas funcionalidades ao sistema, além de uma modularização maior do mesmo. O que abre as portas para a realização de trabalhos futuros. Essas limitações são apresentadas abaixo. 

\begin{itemize}
	\item Adicionar uma ferramenta para produzir etiquetas de espécimes, onde o usuário informa os dados sobre o espécime coletado, e as etiquetas são geradas já formatadas, prontas para impressão;

	\item Definir novos atores para o portal além do visitante e do administrador. Esse atores teriam permissões limitadas de gerenciamento de dados, podendo adicionar conteúdo ao portal como chaves de identificação e publicações, mas não podendo excluir dados, ou gerenciar contas de outros administradores;
		
	\item Utilizar um \textit{framework} JavaScript específico para a implementação da interface do sistema, permitindo assim o desenvolvimento de uma interface mais complexa e uma separação maior das camadas do sistema;
	
	\item Adicionar formas de representar o tipo da requisição HTTP de cada método no modelo de navegação do FrameWeb.
	
\end{itemize}